多位中國學者：中國是官僚專政 中國是官僚帝國

關於中國古代官僚政治的幾點感想

作者：xuerengui

讀了王亞南先生的《中國官僚政治研究》，獲益頗多。雖然是解放前出版的著作，離現在整整六十年，但是書中深刻的思想認識，卻比當下很多學人都要高明。作者在官僚政治之前，經常加上專制這個限定詞，可謂深有見地。

皇權政治與官僚政治，是一枚硬幣的兩面，共同構成東方專制主義的中國傳統政治制度。

王霄：官僚制在新中國的復活（1949～1976）

人民民主還是官僚僭政：論作為社會主義憲政的無產階級專政

作者：安玲

可是中蘇的社會主義實踐並沒有最終走向社會主義，而是走向了官僚專政，最後導致資本主義復辟。

向青：簡評綱領草案（未完）

作者：向青

【編者按】：這篇文章最早發表於一九七七年四月革共黨內部文件。

首先，我要聲明，在一系列基本問題上，我同草案之間並沒有分歧。這共同見解包括：中華人民共和國是變態的工人國家，現政權是官僚專政，這個官僚政權是中國走向社會主義的主要障礙，必須用政治革命來推翻這個官僚政權，建立蘇維埃式的工人民主政權，反對一黨專政，爭取和擴大工農群眾各種民主權利，根據群眾利益修改經濟計劃和經濟管理制度，農村公社民主化，打倒官僚特權以及一切貴族特權，實行更大的工資平等，給少數民族完全的自決權，實行無產階級國際主義的外交政策。在這些原則立場方面，我相信所有同志都不會有分歧。

新中國的發展與我們的任務

中國革命共產黨（第四國際中國支部）第四次全國代表大會通過

（1977年4月10－11日）

事實表明，在執政之後，它的領導層自覺地在黨內和在社會上培植起一個特權官僚階層，自覺地製訂種種維護官僚層利益的政策，以官僚專政代替無產階級專政──而這些都恰恰是斯大林主義的「精髓」。實際上，自官僚層強化以來，中共已墮落成為官僚層的統治工具，就是說，它已從革命的領導者地位改變成為革命的對象。

王霄/ 甚麼是官僚專制及其在中國的表現

信仰馬克思主義並通過革命建立社會主義政權的國家的共產黨執政集團，一度被人們認為是與官僚集團完全不同的群體。從中國來說，一直到上世紀80年代，人們還習慣地把他們稱之為幹部，職位高的叫高幹，或者叫領導。那時，無論是大多數“幹部”的認識，還是人民心中，幹部都應當是人民的勤務員，劉少奇和掏糞工人時傳祥握手並說“我們只是分工不同”的故事深入人心。但曾幾何時，“所有人都自然到不能再自然地把當幹部叫做當官”。而且，“資本主義社會的官都能公佈收入，共產黨的官卻做不到；資本主義的香港都能做到基本上廉政，共產黨的中國卻做不到，這怎麼說得過去？好像有一股難以控制的力量(人的貪慾)把中國向‘無官不貪’、‘三年窮知縣十萬雪花銀’的深淵拖去。中國只能被一種可怕的無比強大的慣性拖回到幾千年吏治的老路上去。所有的規則都是那麼熟悉，所有的邏輯都是那麼難以破解。如果不是歷史正在和已經變成現實，吳思的《潛規則》也不會那麼暢銷，那麼引起共鳴。 [2]”

與李銀河的嘆惋惆悵不同，我認為，中國重新走上老路，如果僅從恢復官僚制這個角度觀察，有其必然性。真正讓我們感到驚訝的，是中國官僚們不但回歸了正式的身份，而且其面目顯露出前所未有的猙獰。

自秦至清兩千餘年的中國為封建社會，這是目前中國史學界的“常識”，它是由郭沫若提出的。但事實上很多史學大師持有不同觀點，比如馬克斯‧韋伯就認為秦朝以前的中國是封建社會，秦朝以以的則是“家產官僚制”。費正清也認為，用“封建”一詞定性中國古代，價值很小。梁漱溟和錢穆也持類似觀點，梁說：“中國自戰國以來已從封建制解脫，因而漫然以封建概論一切，是何足以服人？”錢穆的話是：“近人率好言中國為‘封建社會’，不知其意何居？”這些大師的論點，都是以詳盡的史實為論據，它提示我們，對於“古代中國是封建社會”這個“常識”，我們應再作仔細的考量。

依韋伯所言，中國是一個早熟的中央官僚帝國

艾森斯塔德基於歷史社會學的廣泛比較，認為中國屬於“文化取向的官僚帝國”

秦始皇統一六國，建立帝國統治。以郡縣制代替封建制，標誌著官僚帝國時代的開始。特別是隋唐科舉制的發展，中國古代官僚制度達到了人類歷史上最接近現代官僚制的古典形態，成了“特別現代的、和平的和官僚體制化的社會最完美的代表”。（韋伯，1997b:374）

王霄/ 甚麼是官僚專制及其在中國的表現

如果按照韋伯和王亞南的說法，那是在貴族封建制消亡，君主專制(在中國它的另一種說法是“新的封建制社會”，在西方則是民族國家)出現後；這時專業官僚集團作為輔助君主專制的伴隨物，正式登上了歷史舞台。如果從歷史久遠、認識自覺、制度完備、利益獨立四個角度，可以說“中國則是官僚制度的故鄉。在世界上沒有任何一個國家像中國這樣把官僚體制發展到如此複雜的形態，……撇開官僚制，就沒辦法講中國的政治經濟史。[1]”

專制是一個大家都熟悉的名詞，通俗地說，就是某一政治主體(個人、集團或者階級)排他性地獨佔政治統治權力。但是官僚專制是一個政治制度的變種，在蘇聯之前，按照西方學者和馬克思的說法，只有在19世紀的德國和法國一度出現過。

如果公共權力既沒有被君主壟斷，又沒有歸公眾所有，而被官僚集團竊取，那末，官僚就是社會的主人，就成為一個統治階級。這個階級因壟斷政治權力或者行政權力而享有種種特權，並對人民實行各方面的權利剝奪與殘暴壓迫。

也有某些學者用“官僚政治”表達官僚專制。

百度百科也介紹了《決策科學詞典》對於官僚專制的定義：它是“是官僚主義得到最完備、最充分發展的一種政治形態。在剝削階級的國家政權中，剝削階級的官吏在社會生活中居於特殊地位，享受一切特權，形成特殊的官僚階層。官僚成為一種強大而腐敗的社會政治力量，一切政治過程僅僅具有實現官僚自身特殊利益的意義和作用，整個國家權力由這個特殊的官僚階層所把持，人民無民主可言，造成官民直接的對立與矛盾。”

現在可以說一說我的定義：

官僚專制是一種官僚集團演化為社會唯一的統治階級，這個階級將公共權力攫為己有，在思想、政治、文化、經濟上對人民進行獨裁或者控制，以此謀取私利，同時排除一切對其權力進行製約的要求，並對任何挑戰其政治地位的行為進行無情鎮壓的一種政治制度。

過去的中國，在秦漢之後、民國之前，這兩千多年的時間裡，都是一種君主專制的社會(即王亞南先生所說的新的封建社會，或者馬克思所說的東方專制社會)，君主專制是標定這一社會形態的第一和根本的標籤。官僚雖然與君主共同把持政治，分享權力，但它是從屬於君主的，在權力金字塔上，它只是居於第二級，同時它具有在某種角度上的搖擺於君主與人民之間的性格。這樣一種特點，也類似於十九世紀的德國[4]。

在1949年後的中國大陸，卻是逐步地進入了官僚專制的社會，官僚專制是標定這一社會形態的第一和根本的標籤。官僚已經不是伴隨物，而是全社會獨一無二的統治者，它把過去君主擁有的至高無上的權力並為己有。由於這一身份變化，它開始處於與人民的一種新型關係中。過去官民對立的社會矛盾，已經在更加廣泛、更加深刻、更加尖銳的社會形態下凸顯。毛澤東一方面對其依靠和利用，另一方面對其進行了批判與鬥爭，但失敗了。

如果僅僅是這一點，還不能說它是中國獨有的特色。前蘇聯與東歐社會主義國家，以及現在的古巴和朝鮮，甚至納粹德國，就計劃經濟與極權政治的結合而言，都已經具有了官僚專制的特點。對此，包括西方的諸多學者以及托洛斯基、特別是德熱拉斯都已經試圖做出“概括性的陳述”(德熱拉斯語)。中國的奇特之處，在於近三十年來的權力與資本的結合，也就是官僚階級與資本主義的結合，從而構成了人類歷史上前所未有的一種新的社會體制。